
2013-06-10T11:09:00Z
ekonomi
Türkiye Petrolleri Anonim Ortaklığı (Tpao) Genel Müdürlüğü verilerine göre, üç tarafı denizlerle çevrili Türkiye'de, deniz arama alanlarından Karadeniz ve Akdeniz'de 1990'lı yıllarda yapılan sismik çalışmalarla karasuları ve açık denizlerin potansiyeli incelendi.  Son yıllarda deniz sondaj teknolojisindeki gelişmelerin, su derinliklerinin fazla (1.000 – 2.000 metre) olduğu alanlarda arama ve üretim imkanlarını ortaya çıkarması ile denizlerde hidrokarbon aramacılığının yapısı hızla oluşturuldu. Tpao'nun Karadeniz, Akdeniz ve Ege'deki arama faaliyetleri 2004 yılından itibaren devam ediyor. Son 10 yılda özellikle Kuzey Amerika'da geliştirilen teknoloji ile ankonvansiyonel gaz üretiminde yaşanan gelişmelere paralel olarak Türkiye'de de TPAO-Transatlantic TEMI ile imzalanan ve 2011 sonuna kadar geçerli olan mutabakat zaptının yanı sıra 23 Kasım 2011 tarihinde Tpao ile Shell arasında Akdeniz Bölgesi Antalya deniz alanlarındaki 3 ruhsat alanını kapsayan bir ortak işletme anlaşması imzalandı. Geçen yıl boyunca Antalya Körfezi derin deniz alanlarında ortak arama-üretim anlaşması çerçevesinde çalışmalar sürdürüldü. Shell ile imzalanan ortaklık anlaşması kapsamında da proje çalışmalarına devam edildi, sondajına başlanılan Sarıbuğday-1 kuyusunun takibi yapıldı. Söz konusu kuyuda yıl sonu itibariyle sondaj çalışmalarına devam edildi. Türkiye'de bir ilk olacak söz konusu gaz üretiminin ülkenin hidrokarbon ihtiyacının karşılanmasına katkı sağlaması bekleniyor. Karadeniz'de yürütülen faaliyetler sonucunda da Ayazlı-Akkaya ve Doğu Ayazlı doğalgaz sahalarından Karadeniz Türk karasuları içinde geçen yıl 2012 yılında günde yaklaşık 350 bin metreküp gaz üretimi gerçekleştirildi. Bu bölgedeki yıllık doğalgaz üretimi yaklaşık 127 milyon metreküp oldu. Karadeniz'den üretilen doğalgaz, Türkiye'deki yılık 664 milyon metreküp doğalgazın yaklaşık 5'te 1'ini oluşturdu. - Ankara 8 21 8 0
